\documentclass{beamer} 

% Necessário para compilar com todos os pacotes (não sei o motivo).
\usepackage{etex}

% Faz com que as fontes dos ambientes matemáticos fique do jeito esperado.
\usefonttheme[onlymath]{serif}

\usepackage{graphicx}
\usepackage[compatibility=false]{caption}
\usepackage{subcaption}

% Coloca os conteúdos auto-gerados, como "Figura", em português
\usepackage[portuguese]{babel}

% Aceita caracteres UTF-8 no arquivo fonte
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Ajuda a hifenização de palavras com acento
\usepackage[T1]{fontenc}

% Permite usar fonte com strikethrough
\usepackage[normalem]{ulem}

% Permite usar negrito e itálico simultaneamente.
\usepackage{lmodern}

% Permite usar outline, que é um description diferente.
\usepackage{outlines}

% Permite criar colunas.
\usepackage{multicol}
\usepackage{dcolumn}

% Tabelas mais flexíveis.
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}

% Permite a exibição de algoritmos.
\usepackage[linesnumbered,portuguese]{algorithm2e}

% Deixando os textos justificados.
%\usepackage{ragged2e}
%\justifying

\usepackage{hyperref}
%\urlstyle{same}               % url's with the same style of common text
\hypersetup{
    bookmarks=true,           % show bookmarks bar?
    pdftoolbar=true,          % show Acrobat’s toolbar?
    pdfmenubar=true,          % show Acrobat’s menu?
    %pdffitwindow=false,       % window fit to page when opened
    %pdfstartview={0,0,100},   % fits the width of the page to the window
    pdftitle={RL Driver},
    pdfauthor={Vinícius Kiwi Daros},
    pdfcreator={pdflatex},    % creator of the document
    pdfnewwindow=true,        % links in new window
    colorlinks=true,          % false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=black,          % color of internal links
    citecolor=black,          % color of links to bibliography
    filecolor=red,            % color of file links
    urlcolor=blue             % color of external links
}

%\usetheme{Berkeley}
%\usecolortheme{seahorse}
\usetheme{Singapore}

% Deixa transparente os itens a serem exibidos depois de um pause
\def\beamertemplatetransparentcoveredmedium{\setbeamercovered{transparent=15}}
\beamertemplatetransparentcoveredmedium

% Remove navigation symbols
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}

% Adiciona espaço acima e abaixo o título do slide.
\addtobeamertemplate{frametitle}{\vspace*{0.5cm}}{\vspace*{0.1cm}}

% Números no TOC.
\setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]

% Coloca número nos slides.
\setbeamertemplate{footline}[frame number]

% Ajust left margin.
%\setbeamersize{text margin left=2cm, text margin right=2cm}

% Indica caminho para a pasta de images. includegraphics só precisa do nome.
\graphicspath{{../images/}}

% Cria o comando \argmax{}
\DeclareMathOperator*{\argmax}{arg\,max}
\DeclareMathOperator*{\mmax}{max}

\newcommand\innerheading[1]{%
    \par\bigskip
    {\usebeamercolor[fg]{frametitle} \large\bfseries#1}\par\vspace{0.5em}
}

\title{Piloto Baseado em Aprendizagem por Reforço para o Simulador de Corridas
       TORCS}
%\subtitle{Dissertação de Mestrado}
\author{Vinícius Kiwi Daros\\[0.75em]
        \tiny Orientador:\\
        \scriptsize Prof. Dr. Flávio Soares Corrêa da Silva}
\institute{Instituto de Matemática e Estatística\\
           IME - USP}
\date{\scriptsize 6 de agosto de 2015}

\begin{document}
\begin{frame}[noframenumbering,plain]
    \maketitle
\end{frame}

\AtBeginSection[]{
    {
    \setbeamertemplate{footline}{}
    \begin{frame}[noframenumbering]
        \begin{center}
            \usebeamerfont{section title}\insertsection
        \end{center}
    \end{frame}
    }
}

\section{}
    {
    \setbeamertemplate{footline}{}
    \begin{frame}[noframenumbering]
        \begin{center}
            \usebeamerfont{section title}Motivações
        \end{center}
    \end{frame}
    }
    \begin{frame}{Motivações}
        \begin{itemize}
            \itemsep 1em
            \item Carros autônomos interessam à indústria e à academia;
            \pause
            \item Experimentos em simuladores são mais baratos e seguros;
            \pause
            \item Comportamento dos NPCs\footnote{
                      NPC - \emph{Non-Player Character}
                  } de jogos de corrida definidos manualmente;
            \pause
            \item Poucos trabalhos abordam Aprendizagem por Reforço no contexto
                  de corridas simuladas;
        \end{itemize}
    \end{frame}

\section{}
    {
    \setbeamertemplate{footline}{}
    \begin{frame}[noframenumbering]
        \begin{center}
            \usebeamerfont{section title}Objetivos
        \end{center}
    \end{frame}
    }
    \begin{frame}{Objetivos}
        \begin{itemize}
            \itemsep 1em
            \item Construir um piloto baseado em Aprendizagem por Reforço;
            \pause
            \item Comparar seu desempenho com outras técnicas;
            \pause
            \item Apresentar uma alternativa flexível à construção de NPCs;
            \pause
            \item Contribuir com o uso interdisciplinar de \emph{video games};
        \end{itemize}
    \end{frame}

\section{}
    {
    \setbeamertemplate{footline}{}
    \begin{frame}[noframenumbering]
        \begin{center}
            \usebeamerfont{section title}Visão geral do piloto virtual
        \end{center}
    \end{frame}
    }
    \begin{frame}{Visão geral do piloto virtual}
        \centering
        \begin{minipage}{0.87\textwidth}
            \begin{itemize}
                \itemsep 1em
                \pause
                \item Aquisição de dados da pista durante a primeira volta;
                \item Construção do modelo da pista;
                \item Segmentação e classificação dos trechos;
                \item Aprendizado de como acelerar e frear\\
                      (volante controlado por heurística).
            \end{itemize}
        \end{minipage}
    \end{frame}

\section*{}
    {
    \setbeamertemplate{footline}{}
    \begin{frame}[noframenumbering]
        \begin{center}
            \usebeamerfont{section title}Agenda
        \end{center}
    \end{frame}
    }
    {
    \setbeamertemplate{footline}{}
    \begin{frame}[noframenumbering]{Agenda}
        \vspace{-1.5em}
        \hfill
        \begin{minipage}[t][0.75\textheight][t]{0.75\textwidth}
            \tableofcontents
        \end{minipage}
    \end{frame}
    }

\section{TORCS}
    \begin{frame}{\emph{TORCS - The Open Racing Car Simulator}}
        \centering
        \begin{minipage}{0.9\textwidth}
            \begin{itemize}
                \itemsep 1em
                \item Jogo de código aberto que simula corridas de carros;
                \item Controle do carro feito por módulo externo ao jogo;
                \item Simulação física detalhista;
                \item Possui visualizador 3D;
                \item Adotado em outros trabalhos e na \emph{Simulated Car
                      Racing Championship} (SCRC).
            \end{itemize}
        \end{minipage}
    \end{frame}

    \begin{frame}{\emph{TORCS - The Open Racing Car Simulator}}
        \begin{figure}[!b]
            \centering
            \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{torcs_1}
            \end{subfigure}
            \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{torcs_2}
            \end{subfigure}
            \caption{Imagens de uma corrida no \emph{TORCS}.}
            \label{fig:screenshot}
        \end{figure}
    \end{frame}

    \begin{frame}{\emph{Simulated Car Racing Championship}}
        \centering
        \begin{minipage}{0.87\textwidth}
            \begin{itemize}
                \itemsep 1em
                \item Competição em conferências internacionais de IA;
                \item Etapas: aquecimento, classificação e corrida;
                \item Integração \emph{cliente-servidor} com o \emph{TORCS};
                \item Interface por sensores e atuadores;
            \end{itemize}
        \end{minipage}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Sensores}
        \centering
        \begin{minipage}{0.8\textwidth}
            \begin{table}
                \label{tab:sensors}
                \tiny
                \newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}%
                \newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}%
                \begin{tabularx}{\textwidth}{rX}
                    \toprule
                    \textbf{Nome} & \textbf{Descrição} \\
                    \midrule
                    \emph{angle}         & Ângulo entre a direção do carro e a direção do eixo
                                    da pista.\\
                    \addlinespace
                    \emph{curLapTime}    & Tempo decorrido desde o início da volta atual.
                                    \\
                    \addlinespace
                    \emph{damage}        & Quantidade de dano sofrido pelo carro. \\
                    \addlinespace
                    \emph{distFromStart} & Distância entre o carro e a linha de largada ao
                                    longo do eixo da pista. \\
                    \addlinespace
                    \emph{distRaced}     & Distância percorrida pelo carro desde o início da
                                    corrida. \\
                    \addlinespace
                    \emph{fuel}          & Indica o nível de combustível. \\
                    \addlinespace
                    \emph{gear}          & Indica qual marcha está engatada. \\
                    \addlinespace
                    \emph{lastLapTime}   & Tempo gasto para completar a volta anterior. \\
                    \addlinespace
                    \emph{opponents}     & Vetor de $36$ sensores de distância até um oponente.\\
                    \addlinespace
                    \emph{racePos}       & Colocação na corrida com relação aos outros carros.\\
                    \addlinespace
                    \emph{rpm}           & Número de rotações por minuto do motor. \\
                    \addlinespace
                    \emph{speedX}        & Velocidade do carro ao longo do eixo longitudinal do
                                    carro. \\
                    \addlinespace
                    \emph{speedY}        & Velocidade do carro ao longo do eixo transversal ao
                                    carro. \\
                    \addlinespace
                    \emph{track}         & Vetor de $19$ sensores de distância entre
                                    o carro e a borda da pista.\\
                    \addlinespace
                    \emph{trackPos}      & Distância entre o carro e o eixo da pista.\\
                    \addlinespace
                    \emph{wheelSpinVel}  & Vetor de $4$ sensores representando a rotação de cada
                                    roda. \\
                    \bottomrule
                \end{tabularx}
            \end{table}
        \end{minipage}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Exemplos de sensores}
        \begin{figure}[]
            \centering
            \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{track_angle_sensors}
                \caption{Sensores (\emph{angle}) de inclinação em relação ao eixo da
                         pista e (\emph{track}) de distância até as
                         bordas da pista.}
                \label{fig:angle_sensor}
            \end{subfigure}
            \hfill
            \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{trackPos_sensor}
                \caption{Sensor de distância em relação ao eixo
                         da pista (\emph{trackPos}).}
                \label{fig:trackpos_sensor}
            \end{subfigure}
        \end{figure}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Atuadores}
        \centering
        \begin{minipage}{0.8\textwidth}
            \begin{table}
                \label{tab:sensors}
                \tiny
                \newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}%
                \newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}%
                \begin{tabularx}{\textwidth}{rX}
                    \toprule
                    \textbf{Nome} & \textbf{Descrição} \\
                    \midrule
                    \emph{accel}    & Pedal virtual do acelerador ($0$ significa sem aceleração
                               e $1$ é aceleração total)\\
                    \addlinespace
                    \emph{brake}    & Pedal virtual do freio ($0$ significa sem freio e $1$ é
                               frenagem total).\\
                    \addlinespace
                    \emph{gear}     & Engata a marcha especificada: $-1$ para ré, $0$ para neutro
                               (ponto morto) e de $1$ a $6$ para as demais. \\
                    \addlinespace
                    \emph{steer} & Valor de $-1$ a $+1$ indicando o quanto o volante está
                               virado (completamente para esquerda e direita
                               respectivamente). Inclinação total corresponde a
                               $0,785398$ radianos ($50^{\circ})$.\\
                    \addlinespace
                    \emph{meta}     & Para uso de controle da corrida: $0$ não faz nada e $1$
                               solicita ao servidor o reinício da corrida. \\
                    \bottomrule
                \end{tabularx}
            \end{table}
        \end{minipage}
    \end{frame}

\section{PID}
    \begin{frame}{Controlador PID}
        \centering
        \textbf{P}roporcional-\textbf{I}ntegrativo-\textbf{D}erivativo
        \vspace{1.5em}

        \begin{itemize}
            \itemsep 1em
            \item Amplamente adotado na área de Automação e Controle;
            \item Monitora valor de uma variável;
            \item Produz sinal de controle visando minimizar o erro entre o
                  parâmetro medido e um valor alvo;
            \item Pode ser ajustado para produzir comportamentos específicos
            \begin{itemize}
            \item Manter velocidade constante;
            \item Conduzir o carro pelo centro da pista;
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Controlador PID}
        \begin{equation}
            u(t) = K_p e(t) + K_i \int_{0}^{t} e(\tau) d\tau + K_d \dfrac{d}{dt} e(t) \nonumber
            \label{eq:pid}
        \end{equation}

        \noindent
        Onde,
        \vspace{0.5em}

        \begin{tabular}{r l}
            $u(t)$: & Sinal de saída do PID no instante $t$;\\
                      \addlinespace
            $e(t)$: & Erro no instante $t$, sendo que $erro = SP - PV$;\\
                      \addlinespace
            PV:     & \emph{Process Value} - variável monitorada e entrada do
                      sistema;\\
                      \addlinespace
            SP:     & \emph{Setpoint} - valor de referência até onde se deseja levar
                      PV;\\
                      \addlinespace
            $K_p$:  & Constante de ganho do termo proporcional;\\
                      \addlinespace
            $K_i$:  & Constante de ganho do termo integrativo;\\
                      \addlinespace
            $K_d$:  & Constante de ganho do termo derivativo;\\
        \end{tabular}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Constantes de ganho}
        \vspace{-3.5em}
        \begin{equation}
            u(t) = K_p e(t) + K_i \int_{0}^{t} e(\tau) d\tau + K_d \dfrac{d}{dt} e(t) \nonumber
            \label{eq:pid}
        \end{equation}
        \vspace{2em}

        \centering
        \begin{minipage}{0.87\textwidth}
            \begin{description}[\bfseries Proporcional:]
                \itemsep 1em
                \item[Proporcional:] Linearmente relacionado ao erro;
                \item[Integrativo:] Se contrapõe ao erro acumulado;
                \item[Derivativo:] Responde a variações no erro.
            \end{description}
        \end{minipage}
    \end{frame}

    %\begin{frame}{Ajuste das constantes}
    %    \begin{table}[hbt]
    %        \centering
    %        \label{tab:kchange}
    %        \small
    %        \newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}%
    %        \newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}%
    %        \begin{tabularx}{\linewidth}{lCCCCc}
    %            \toprule
    %                                       %& \textbf{Tempo de ascensão}
    %                                       %& \textbf{Sobrepassagem (overshoot)}
    %                                       %& \textbf{Tempo de estabilização}
    %                                       %& \textbf{Erro no estado estacionário}
    %                                       %& \textbf{Estabilidade} \\
    %                                       & \textbf{A}
    %                                       & \textbf{B}
    %                                       & \textbf{C}
    %                                       & \textbf{D}
    %                                       & \textbf{E} \\
    %            \midrule
    %            \addlinespace
    %            \textbf{Aumentar $K_p$} & Diminui       & Aumenta
    %                                       & Aumenta pouco & Diminui
    %                                       & Piora   \\[2.0em]

    %            \textbf{Aumentar $K_i$} & Diminui pouco & Aumenta & Aumenta
    %                                       & Diminui muito & Piora   \\[2.0em]

    %            \textbf{Aumentar $K_d$} & Diminui pouco & Diminui & Diminui
    %                                       & Pouco muda     & Melhora \\
    %            \addlinespace
    %            \bottomrule
    %        \end{tabularx}
    %    \end{table}

    %    \hspace{0.4em}
    %    \begin{minipage}{0.7\textwidth}
    %        \textbf{A}: \ Tempo de ascensão\\
    %        \textbf{B}: \ Sobrepassagem (overshoot)\\
    %        \textbf{C}: \ Tempo de estabilização\\
    %        \textbf{D}: \ Erro no estado estacionário\\
    %        \textbf{E}: \ Estabilidade\\
    %    \end{minipage}
    %\end{frame}

\section[Modelagem]{Modelagem da pista de corrida}
    \begin{frame}{Aquisição de dados}
        \centering
        \begin{minipage}{0.85\textwidth}
            \begin{itemize}
                \itemsep 1em
                \item Realizada durante a primeira volta na pista;
                \item Carro mantido ao centro da pista por PID;
                \item Velocidade constante em $40km/h$ também por PID;
                \item Registro dos dados aproximadamente a cada $5m$.
                \begin{itemize}
                    \item Distância entre medições;
                    \item Ângulo do volante.
                \end{itemize}
            \end{itemize}
        \end{minipage}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Curvatura dos segmentos}
        \centering
        %\begin{minipage}{0.53\textwidth}
        \begin{minipage}{0.7\textwidth}
            \begin{figure}
                \centering
                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{bicycle_model}
                \caption{Simplificação pelo modelo de bicicleta.}
            \end{figure}
        \end{minipage}
        %\begin{minipage}{0.45\textwidth}
        %    %\begin{equation}
        %    %    R = \frac{WB}{tg(\delta)} \simeq \frac{WB}{sen(\delta)}\nonumber
        %    %\end{equation}

        %    %\vspace{1em}
        %    %\begin{equation}
        %    %    \alpha = \frac{r * \omega * \Delta_t}{R + \frac{T}{2}}\nonumber
        %    %\end{equation}
        %    %\vspace{2em}
        %    \vspace{-2em}
        %    \begin{itemize}
        %        \itemsep 2em
        %        \item Permite calcular $R$;
        %        \item Com $R$ e $(r_{roda}*w*\Delta_t)$, encontramos $\alpha$.
        %    \end{itemize}
        %\end{minipage}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Construção do modelo}
        \centering
        \vspace{1em}
        \begin{minipage}{0.7\textwidth}
            \begin{figure}
                \includegraphics[width=0.7\textwidth]{track_vectors}
                \caption{Encadeamento dos vetors formados pela distância e mudança
                         de direção de cada segmento.}
            \end{figure}
        \end{minipage}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Representação da pista}
        \begin{figure}
            \begin{subfigure}[t]{\textwidth}
                \includegraphics[width=\textwidth]{g-track-1_plot_raw}
            \end{subfigure}

            \begin{subfigure}[t]{\textwidth}
                \vspace{-8.55em}
                \hspace{11.39em}%
                \visible<2>{\includegraphics[width=0.205\textwidth]{zoom}}
            \end{subfigure}
        \end{figure}

        \vspace{-3em}%
        \begin{figure}
            \hspace{-0.1em}
            \visible<2>{
                \begin{subfigure}[t]{0.4\textwidth}
                    \includegraphics[width=\textwidth]{g-track-1_plot_raw_zoom}
                \end{subfigure}
            }
            \hspace{3.5em}
            \begin{subfigure}[t]{0.4\textwidth}
                \includegraphics[width=\textwidth]{g-track-1_grid}
            \end{subfigure}
        \end{figure}
    \end{frame}

    %\begin{frame}{Representação da pista}
    %    \centering
    %    \begin{minipage}{0.9\textwidth}
    %        Vantagens em segmentar a pista por trechos homogêneos:

    %        \vspace{1em}
    %        \begin{itemize}
    %            \itemsep 1em
    %            \item Simplificação do modelo;
    %            \item Descrição mais eficiente (concisa e significativa);
    %            \item Favorece a leitura, compreensão e interpretação.
    %        \end{itemize}
    %    \end{minipage}
    %\end{frame}

    %\subsection{Segmentação}
        \begin{frame}{Segmentação}
            \vspace{-0.5em}
            \innerheading{Filtro de patamar}
            \begin{enumerate}
                \itemsep 1em
                \item Filtro de média nos ângulos;
                \item Limiar proporcional ao desvio padrão dos ângulos;
                \item Define patamar base;
                \item Percorre pontos em busca de saltos;
                \item Quando um salto é encontrado, busca início do salto
                      seguinte;
                \item A região entre dois saltos é um patamar.\\
                      Atualiza a base e
                      registra os pontos de início e fim do salto;
            \end{enumerate}
        \end{frame}

        \begin{frame}{Segmentação}
            \vspace{-4em}
            \innerheading{Salto}

            Um salto é caracterizado pelo cumprimento de qualquer uma das
            seguintes condições:
            \vspace{1em}
            \begin{itemize}
                \itemsep 1em
                \item A distância entre dois pontos é maior que o limiar;
                \item Um ponto faz parte de uma reta e o outro de uma curva;
                \item Os pontos pertencem a curvas de direções opostas;
            \end{itemize}
        \end{frame}

        \begin{frame}{Segmentação}
            \vspace{-6em}
            \innerheading{Resultado do Filtro de Patamar}

            \vspace{0.5em}
            Um ``sinal'' onde cada par de pontos consecutivos ou é um
            patamar (mesmo ângulo) ou é um salto (ângulos diferentes).
        \end{frame}

        \begin{frame}{Segmentação}
            \begin{figure}
                \begin{subfigure}[t]{\textwidth}
                    \includegraphics[width=\textwidth]{g-track-1_plot}
                \end{subfigure}

                \begin{subfigure}[t]{\textwidth}
                    \vspace{-8.55em}
                    \hspace{11.39em}%
                    \visible<2>{\includegraphics[width=0.205\textwidth]{zoom}}
                \end{subfigure}
            \end{figure}

            \vspace{-3em}%
            \begin{figure}
                \hspace{-0.1em}
                \visible<2>{
                    \begin{subfigure}[t]{0.4\textwidth}
                        \includegraphics[width=\textwidth]{g-track-1_plot_zoom}
                    \end{subfigure}
                }
                \hspace{3.5em}
                \begin{subfigure}[t]{0.4\textwidth}
                    \includegraphics[width=\textwidth]{g-track-1_edge}
                \end{subfigure}
            \end{figure}
        \end{frame}

    %\subsection{Classificação}
        \begin{frame}{Classificação}
            \centering
            \pause
            \vspace{-3em}
            \begin{minipage}{0.7\textwidth}
                \begin{itemize}
                    \itemsep 1em
                    \item Árvore de decisão simples;
                    \item Critérios: raio, ângulo e comprimento;
                    \item 11 classes distintas de trechos.
                \end{itemize}
            \end{minipage}
        \end{frame}

        \begin{frame}{Classificação}
            \begin{figure}[h]
                \begin{minipage}{0.4\textwidth}
                    \centering
                    \begin{subfigure}[!htb]{0.85\textwidth}
                        \includegraphics[width=\textwidth]{legenda}
                    \end{subfigure}
                \end{minipage}
                \begin{minipage}{0.55\textwidth}
                    \centering
                    \begin{subfigure}[!htb]{0.6\textwidth}
                        \includegraphics[width=\textwidth]{g-track-1_clusters}
                    \end{subfigure}
                    \vspace{1.5em}

                    \begin{subfigure}[!htb]{\textwidth}
                        \includegraphics[width=\textwidth]{e-track-2_clusters}
                    \end{subfigure}
                \end{minipage}
            \end{figure}
        \end{frame}

\section{Aprendizagem por Reforço}
    \begin{frame}{Aprendizagem por Reforço}
        \vspace{-1em}
        \centering
        \begin{minipage}{0.6\textwidth}
            \begin{itemize}
                \itemsep 1em
                \item Aprendizado não supervisionado;
                \item Interação com o ambiente;
                \item Tentativa e erro;
                \item Visa recompensa a longo prazo.
            \end{itemize}
        \end{minipage}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Terminologia}
        \begin{description}[\bfseries Função Valor]
            \item[Agente:]
                Entidade que tenta aprender. Capaz de realizar ações e observar
                (total ou parcialmente) o ambiente;
                \vspace{0.65em}

            \item[Ambiente:]
                Tudo com o que se interage mas não é o agente;
                \vspace{0.65em}

            \item[Ações:]
                Formas como o agente interage com o ambiente;
                \vspace{0.65em}

            \item[Estados:]
                Indicam a situação na qual o agente se encontra;
                \vspace{0.65em}

            \item[Política:]
                Função que mapeia estados a ações;
                \vspace{0.65em}

            \item[Recompensa:]
                Estímulo dado ao agente;
                \vspace{0.65em}

            \item[Função Valor:]
                Recebe um estado (ou um par estado-ação) e devolve a
                esperança de ganho total a partir dele.
        \end{description}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Processo de aprendizagem}
        A cada instante, o agente...

        \begin{itemize}
            \itemsep 1em
            \item Identifica o estado atual;
            \item Escolhe uma ação de acordo com a política;
            \item Executa a ação escolhida;
            \item O ambiente reage à ação e transmite um estímulo ao agente.
        \end{itemize}

        \vspace{0.5em}
        O agente avalia sua ação com base no estímulo e o ciclo se repete.
    \end{frame}

    \begin{frame}{Processo de aprendizagem}
        \vspace{-3em}
        \begin{itemize}
            \itemsep 1em
            \item Constrói-se uma estimativa da função valor;
            \item A política é formada pela ação de maior valor para cada
            estado.
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Estimativa de valor}
        \pause
        Equação de Bellman
        \begin{equation}
            \label{eq:q_update}
            Q(s, a) \gets Q(s, a) + \alpha \left[ r' + \gamma \mmax_{a'}
                          Q(s', a') - Q(s, a) \right]\nonumber
        \end{equation}

        \vspace{0.5em}
        \begin{description}[\bfseries $(s,a)$ :]
            \item[$(s,a)$ :] Estado de origem e ação executada;
            \vspace{0.5em}

            \item[$s'$ :] Estado alcançado depois da ação;
            \vspace{0.5em}

            \item[$r'$ :] Recompensa por se chegar em $s'$;
            \vspace{0.5em}

            \item[$\alpha$ :] Taxa de aprendizado\\
                (o quanto se valoriza a experiência recém adquirida);
            \vspace{0.5em}

            \item[$\gamma$ :] Fator de desconto\\
                (quanto maior, mais se valoriza a expectativa de recompensa
                futura).
        \end{description}
    \end{frame}

    \begin{frame}{$Q$-\emph{Learning}}
        \centering
        \begin{minipage}{0.82\textwidth}
            \begin{algorithm}[H]
                \scriptsize
                \SetAlgoNoLine
                \SetKwFor{Para}{para}{faça}{fim}
                \SetKwProg{Fn}{}{}{fim}
                \SetKw{Devolva}{devolva}
                \SetKw{E}{e}
                \SetKw{Ou}{ou}

                \SetCommentSty{textit}
                \SetKwComment{comment}{$\triangleright$ }{}

                \SetKwData{gets}{$\leftarrow$}

                \SetKwData{Q}{$Q$}
                \SetKwData{reward}{$r$}
                \SetKwData{state}{$s$}
                \SetKwData{nextState}{$s'$}
                \SetKwData{action}{$a$}

                \SetKwFunction{QL}{\Q-Learning}
                \SetKwFunction{init}{inicializa}
                \SetKwFunction{getAction}{escolhaAção}
                \SetKwFunction{getState}{verificaEstado}
                \SetKwFunction{getReward}{pegaRecompensa}
                \SetKwFunction{takeAction}{realizaAção}

                \Fn{\QL{}}{
                    \init{\Q}\\
                    \Para{cada episódio}{
                        \state \gets \getState{}\\
                        \Para{cada passo do episódio}{
                            \BlankLine
                            \comment{Escolha uma ação com base na política
                                     (e.g. $\varepsilon$-gulosa)}
                            \action \gets \getAction{\state}\\

                            \BlankLine
                            \comment{Realize a ação e observe as consequências.}
                            \takeAction{\action}\\
                            \nextState \gets \getState{}\\
                            \reward \gets \getReward{\nextState}\\

                            \BlankLine
                            \comment{Atualiza a matriz \Q.}
                            $Q(\state, \action)\ \gets\ Q(\state, \action) + \alpha
                             \left[ \reward + \gamma \mmax\limits_{a'} Q(\nextState, a') -
                             Q(\state, \action) \right]$\\
                            \state \gets \nextState\\
                        }
                    }
                }
            \end{algorithm}
        \end{minipage}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Traços de Elegibilidade}
        \vspace{-2em}
        \pause
        \begin{itemize}
            \itemsep 1em
            \item Propagam a recompensa para outras ações além da última;
            \item Funcionam como um histórico;
            \item Ações do histórico são interpretadas como parcialmente
                  responsáveis pelo estado atual;
            \item Torna o aprendizado mais eficiente.
        \end{itemize}
    \end{frame}

\section{Piloto virtual}
    \begin{frame}{Matriz $Q$\\Estados}
        \scriptsize
        \begin{table}[hbt]
            \begin{tabular}{l}
                \toprule
                \multicolumn{1}{c}{\textbf{Tipos de trechos}}\\
                \midrule
                Reta curta\\
                Reta média\\
                Reta longa\\
                Curva grampo\\
                Curva cotovelo\\
                Curva fechada curta\\
                Curva fechada longa\\
                Curva moderada curta\\
                Curva moderada longa\\
                Curva fácil curta\\
                Curva fácil longa\\
                \bottomrule
            \end{tabular}
            \hfill
            \begin{tabular}{rcl}
                \toprule
                %\multicolumn{3}{c}{\textbf{\emph{Velocidade}}
                %                   {\footnotesize(km/h)}}\\
                \multicolumn{3}{c}{\textbf{\emph{Velocidade}}}\\
                \multicolumn{3}{c}{($km/h$)}\\
                \midrule
                   0 & $\sim$ &   50      \\
                  50 & $\sim$ &   90      \\
                  90 & $\sim$ &  120      \\
                 120 & $\sim$ &  180      \\
                 180 & $\sim$ & $\infty^+$\\
                \bottomrule
                 \\
                 \\
                 \\
                 \\
                 \\
            \end{tabular}
            \hfill
            \begin{tabular}{c}
                \toprule
                \textbf{Sequência}\\
                \midrule
                Lenta\\
                Rápida\\
                \bottomrule
                 \\
                 \\
                 \\
                 \\
                 \\
                 \\
                 \\
                 \\
                 \\
            \end{tabular}
            \hfill
            \begin{tabular}{c}
                \toprule
                \textbf{Perto do fim}\\
                \midrule
                Não\\
                Sim\\
                \bottomrule
                 \\
                 \\
                 \\
                 \\
                 \\
                 \\
                 \\
                 \\
                 \\
            \end{tabular}
        \end{table}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Matriz $Q$\\Ações}
        \vspace{-1em}
        \scriptsize
        \begin{table}[hbt]
            \begin{tabular}{c}
                \toprule
                \textbf{Acelerador e freio}\\
                \midrule
                    acelerar $100\%$\\
                    \addlinespace
                    acelerar $60\%$\\
                    \addlinespace
                    neutro\\
                    \addlinespace
                    frear $40\%$\\
                    \addlinespace
                    frear $100\%$\\
                \bottomrule
            \end{tabular}
        \end{table}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Recompensas}
        \centering
        \begin{minipage}{0.68\textwidth}
            \pause
            \innerheading{Objetivos}
            \vspace{-0.5em}
            \begin{itemize}
                \itemsep 1em
                \item Completar voltas rapidamente;
                \item Não sair da pista;
            \end{itemize}

            \pause
            \innerheading{Estímulos}
            \vspace{-0.5em}
            \begin{itemize}
                \itemsep 1em
                \item Punição por acidentes\\
                      (Sair da pista ou parar o carro);
                \item Valorização das ações seguras;
                \item Enaltecimento das ações da melhor volta e leve incentivo a
                      acelerar mais\\
                      (Apenas após o término da exploração).
            \end{itemize}
        \end{minipage}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Punir corretamente é difícil}
        \pause
        \vspace{-1.5em}
        \innerheading{Exemplo:}
        \vspace{0.5em}

        \centering
        \begin{minipage}{0.75\textwidth}
            \begin{enumerate}
                \itemsep 1em
                \item Carro acelerando na reta;
                \pause
                \item Continua acelerando mesmo no fim da reta;
                \pause
                \item Passa a frear apenas na curva;
                \pause
                \item Acidente!
            \end{enumerate}
        \end{minipage}

        \pause
        \vspace{3em}
        Devemos punir ``frear na curva''?
    \end{frame}

    \begin{frame}{$Q$-\emph{Learning} com traços adaptado}
        \begin{minipage}{0.18\textwidth}
            \includegraphics[width=\textwidth]{traces}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}{0.8\textwidth}
            \vspace{-2em}
            \begin{itemize}
                \itemsep 1em
                \item Dois históricos: \emph{traçoFrenagem}, \emph{traçoLivre};
                \item Quando um acidente acontece, busca as ações responsáveis nos
                    históricos (\emph{aplicaTraçoRuim()});
                \item Na ausência de acidentes, incentiva-se andar mais rápido
                    (\emph{aplicaTraçoBom()}).
            \end{itemize}
        \end{minipage}
    \end{frame}

    \begin{frame}{$Q$-\emph{Learning} com traços adaptado}
        \vspace{0.5em}
        \resizebox{1.15\textwidth}{!}{
            \begin{algorithm}[H]
                \tiny
                \SetAlgoNoLine
                \SetKwFor{Para}{para}{faça}{fim}
                \SetKwProg{Fn}{}{}{fim}
                \SetKw{Devolva}{devolva}
                \SetKw{E}{e}
                \SetKw{Ou}{ou}
                \SetKw{Nao}{não}

                \SetCommentSty{textit}
                \SetKwComment{comment}{$\triangleright$ }{}

                \SetKwData{gets}{$\leftarrow$}

                \SetKwData{Q}{$Q$}
                \SetKwData{reward}{$r$}
                \SetKwData{state}{$s'$}
                \SetKwData{lastS}{$s$}
                \SetKwData{action}{$a$}
                \SetKwData{brakingTrace}{traçoFrenagem}
                \SetKwData{farTrace}{traçoLivre}

                \SetKwFunction{QL}{\Q-LearningStepWithTraces}
                \SetKwFunction{getR}{recompensa}
                \SetKwFunction{getAction}{escolheAção}
                \SetKwFunction{applyGoodTrace}{aplicaTraçoBom}
                \SetKwFunction{applyBadTrace}{aplicaTraçoRuim}
                \SetKwFunction{applyLapTrace}{aplicaTraçoDaVolta}

                \Fn{\QL{\state}}{
                    \Se(\hspace{10.88em}\comment*[h]{Se o estado mudou...})%
                    {\state $\neq$ \lastS}{
                        \uSe{a volta terminou}{
                            \applyLapTrace{}\\
                        }
                        \BlankLine
                        \uSenaoSe(\hspace{2.9em}\comment*[h]{Houve um acidente.})
                        {parou \Ou saiu}{
                            \reward \gets \getR{\state}\\
                            \applyBadTrace{\brakingTrace, \farTrace, \reward}\\
                        }
                        \BlankLine
                        \Senao(\hspace{12.92em}\comment*[h]{Mudou-se de estado,
                        mas sem acidente.}){
                            \BlankLine
                            \uSe{acabou de entrar na área de frenagem.}{
                                \applyGoodTrace{\brakingTrace}\\
                            }
                            \BlankLine
                            \uSenaoSe{acabou de sair na área de frenagem.}{
                                \applyGoodTrace{\farTrace}\\
                            }
                            \BlankLine
                            \SenaoSe{fora da área de frenagem e longe da
                            anterior.}{
                                \brakingTrace \gets $\varnothing$\\
                            }
                        }

                        \BlankLine
                        \action \gets \getAction{\state}%
                        \hspace{5.4em}\comment*[h]{Também alimenta os traços.}\\
                        \lastS  \gets \state\\
                    }
                }
            \end{algorithm}
        }
    \end{frame}

    \begin{frame}{Punição por sair da pista}
        %\vspace{0.5em}
        \resizebox{1.15\textwidth}{!}{
            \begin{algorithm}[H]
                \tiny
                \SetAlgoNoLine
                \SetKwFor{Para}{para}{faça}{fim}
                \SetKwFor{ParaCada}{para cada}{faça}{fim}
                \SetKwProg{Fn}{}{}{fim}
                \SetKw{Devolva}{devolva}
                \SetKw{E}{e}
                \SetKw{Ou}{ou}
                \SetKw{Nao}{não}

                \SetCommentSty{textit}
                \SetKwComment{comment}{$\triangleright$ }{}

                \SetKwData{gets}{$\leftarrow$}

                \SetKwData{Q}{$Q$}
                \SetKwData{reward}{$r$}
                \SetKwData{state}{$s'$}
                \SetKwData{lastS}{$s$}
                \SetKwData{action}{$a$}
                \SetKwData{brakingTrace}{traçoFrenagem}
                \SetKwData{farTrace}{traçoLivre}

                \SetKwFunction{QL}{\Q-LearningStepWithTraces}
                \SetKwFunction{getR}{recompensa}
                \SetKwFunction{getAction}{escolheAção}
                \SetKwFunction{applyGoodTrace}{aplicaTraçoBom}
                \SetKwFunction{applyBadTrace}{aplicaTraçoRuim}
                \SetKwFunction{applyLapTrace}{aplicaTraçoDaVolta}

                \Fn{\applyBadTrace{}}{
                    \uSe{saiu na área de frenagem}{
                        Pune as ações de \brakingTrace da mais recente para a mais antiga.\\
                    }
                    \BlankLine
                    \Senao(\hspace{15.15em}\comment*[h]{Saiu depois da área de frenagem. Ou seja, na curva.}){
                        \ParaCada{par $(\state, \action)$ distinto em \farTrace}{
                            \uSe(\hspace{1em}\comment*[h]{No começo ou meio
                            de curva forte, ou no final de curva.})
                            {a acelerou demais}{
                                Pune ação.\\
                            }
                            \BlankLine
                            \Senao(\hspace{10em}\comment*[h]{Ação não
                            diretamente responsável.}){
                                Pune ação brandamente.\\
                            }
                        }
                        \uSe(\hspace{3.15em}\comment*[h]{Não freou direito.})
                        {não houve punição}{
                            Percorre \brakingTrace punindo as ações mais
                            arriscadas do histórico.\\ %Com decaimento
                        }
                        \BlankLine
                        \Se(\hspace{0.6em}\comment*[h]{Não errou na curva e
                        freou direito.})
                        {ainda não houve punição}{
                            Adianta em $2,5m$ o ponto de freada.\\
                        }
                    }
                }
            \end{algorithm}
        }
    \end{frame}

    \begin{frame}{Heurística de controle do volante}
        \vspace{-1em}
        \innerheading{Três cenários principais}

        \begin{minipage}[t][0.3\textheight][t]{0.32\textwidth}
            \hfill Ataque à curva \hfill
            \vspace{1.5em}

            \includegraphics[width=\textwidth]{attack}
        \end{minipage}
        \hfill
        \begin{minipage}[t][0.3\textheight][t]{0.32\textwidth}
            \hfill Curva em ``S'' \hfill
            \vspace{0.5em}

            \includegraphics[width=\textwidth]{s_turn}
        \end{minipage}
        \hfill
        \begin{minipage}[t][0.3\textheight][t]{0.32\textwidth}
            \hfill Curva em ``U'' \hfill
            \vspace{0.5em}

            \includegraphics[width=\textwidth]{u_turn}
        \end{minipage}

        \vspace{1em}
        \innerheading{Três comportamentos}
        \centering
        \begin{minipage}{0.95\textwidth}
            \begin{itemize}
                \item Preparação;
                \item Ataque à curva;
                \item Estabilização.
            \end{itemize}
        \end{minipage}
    \end{frame}

\section{Experimentos}
    \begin{frame}{Pistas}
        \begin{figure}[!htb]
            \centering
            \begin{subfigure}[!htb]{0.16\textwidth}
                \includegraphics[width=\textwidth]{alpine-2}
                \caption{alpine-2}
            \end{subfigure}
            \hfill
            \begin{subfigure}[!htb]{0.18\textwidth}
                \includegraphics[width=\textwidth, height=3em]{e-track-2}
                \caption{e-track-2}
            \end{subfigure}
            \hfill
            \begin{subfigure}[!htb]{0.18\textwidth}
                \includegraphics[width=\textwidth]{e-track-3}
                \caption{e-track-3}
            \end{subfigure}
            \hfill
            \begin{subfigure}[!htb]{0.18\textwidth}
                \includegraphics[width=\textwidth]{e-track-4}
                \caption{e-track-4}
            \end{subfigure}
            \vspace{1em}

            \begin{subfigure}[!htb]{0.18\textwidth}
                \includegraphics[width=\textwidth]{e-track-6}
                \caption{e-track-6}
            \end{subfigure}
            \hfill
            \begin{subfigure}[!htb]{0.18\textwidth}
                \includegraphics[width=0.8\textwidth, height=4em]{g-track-1}
                \caption{g-track-1}
            \end{subfigure}
            \hfill
            \begin{subfigure}[!htb]{0.18\textwidth}
                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{g-track-2}
                \caption{g-track-2}
            \end{subfigure}
            \hfill
            \begin{subfigure}[!htb]{0.18\textwidth}
                \includegraphics[width=0.6\textwidth]{g-track-3}
                \caption{g-track-3}
            \end{subfigure}
            \vspace{1em}

            \begin{subfigure}[!htb]{0.18\textwidth}
                \includegraphics[width=\textwidth]{street-1}
                \caption{street-1}
            \end{subfigure}
            \hspace{3em}
            \begin{subfigure}[!htb]{0.18\textwidth}
                \includegraphics[width=\textwidth]{wheel-1}
                \caption{wheel-1}
            \end{subfigure}

            \caption{Silhuetas das pistas usadas nos experimentos.}
            \label{fig:test_tracks}
        \end{figure}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Concorrentes}
        \vspace{-2em}
        \begin{minipage}[t][0.65\textheight][t]{0.49\textwidth}
            \centering
            \innerheading{AUTOPIA}

            \begin{itemize}
                \itemsep 0.5em
                \item Arquitetura modular;
                \item Lógica \emph{fuzzy} determina velocidades alvo;
                \item Algoritmo genético otimiza parâmetros das velocidades alvo
                      do voltante;
                \item Adaptação trecho a trecho;
                \item Estado da arte;
            \end{itemize}
        \end{minipage}
        \hfill
        \begin{minipage}[t][0.65\textheight][t]{0.49\textwidth}
            \centering
            \innerheading{Mr. Racer}

            \begin{itemize}
                \itemsep 0.5em
                \item Modelagem precisa da pista;
                \item Segmentação em trechos;
                \item Foco em técnicas de Planejamento;
                \item Acelerador e freio evoluídos por CMA-ES\footnotemark;
                \item Vencedor por 3 anos consecutivos;
            \end{itemize}
        \end{minipage}
        \footnotetext{
                    Estratégia Evolutiva - Adaptação de Matrizes de Covariância
                }
    \end{frame}

    \begin{frame}{Resultados}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{times_h}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Resultados}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{times_h_red}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Resultados}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{times_h_green}
    \end{frame}

\section{Conclusões}
    \begin{frame}{Conclusões}
        \begin{itemize}
            \itemsep 1em
            \item Tempo de volta não baixa gradualmente;
            \item Topologia da pista é um desafio;
            \item Faixas de velocidade são um gargalo;
            \item Mesmo com discretizações, RL se mostra promissor;
            \item Punir corretamente é um desafio;
            \item Histórico duplo reduziu a sensibilidade a alterações nos
                  parâmetros do RL.
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Trabalhos futuros}
        \begin{itemize}
            \itemsep 1em
            \item Substituir método tabular;
            \item Incluir controle do volante no aprendizado;
            \item Mesclar políticas;
            \item Adversidades: pistas de terra e sensores ruidosos;
            \item Lidar com oponentes.
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}{}
        \centering
        \innerheading{Muito obrigado!}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Atividades extracurriculares}
        \begin{minipage}{0.49\textwidth}
            \begin{itemize}
                \itemsep 1em
                \item SBGames;
                \item iGam4ER;
                \item HelloWorldOpen;
                \item Curso de verão do IME;
                \item Virada Científica da USP;
            \end{itemize}
        \end{minipage}
        \hfill
        \begin{minipage}{0.49\textwidth}
            \begin{itemize}
                \itemsep 1em
                \item USPGameDev;
                \item CampusParty;
                \item Diversas palestras;
                \item Artigo para \emph{journal} de Geologia.
            \end{itemize}
        \end{minipage}
    \end{frame}

\end{document}
